% Created 2021-06-12 sáb 10:44
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[14pt, spanish]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bigfoot}
\DeclareNewFootnote{URL}[roman] % href footnotes
\renewcommand{\href}[2]{#2\footnoteURL{\url{#1}}}
\hypersetup{linktoc = all, colorlinks = true, urlcolor = DodgerBlue4, citecolor = PaleGreen1, linkcolor = black, hypertexnames=true}
\usepackage[x11names]{xcolor}
\hypersetup{allcolors=blue,}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Introducción a la programación literaria con Org-mode Creación de libro escaneado}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Introducción a la programación literaria con Org-mode Creación de libro escaneado},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.4.3)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents



\section{Introducción.}
\label{sec:orgca5962f}

Esta sesión consiste en aprender dos conceptos importantes en el desarrollo del
conocimiento y la forma en que se comparte y disemina. Se asocia muy bien
particularmente a la ética de la cultura libre y del conocimiento como un común
no apropiable de manera privada.


Ambas ideas se hermanan en el enfoque de como crear documentos. En sí es una
metodología de registro y reproducción que tiene como premisa la comunicación
con otros humanos por sobre la operación de dispositivos.

Con esto en mente, el sistema de edición \textbf{Org-mode} se puede llegar a  convertir
en una herramienta indispensable para la generación de valor con esta
metodología. Será tarea de todos nosotr@s crear nuevos contenidos, compartirlos
y diseminarlos por el universo.

\subsection{Investigación reproducible}
\label{sec:org0f2633b}

Cuando hablamos de \emph{investigación} nos referimos a un proceso humano que permite
lograr nuevos conocimientos en base a hipótesis, observaciones, cálculos y
deducciones. 

Cuando todo este proceso \emph{investigación} queda registrado de manera transparente
para que otras personas puedan \emph{replicarlo} entonces podemos hablar de
\emph{investigación reproducible}.

La idea puede ser aplicada tanto a procedimientos sencillos como la receta
especial de un \emph{pastel de manzanas}, la experiencia de crear un curso para la
comunidad, la creación de una vacuna para un virus peligroso  hasta la creación
de una imagen de un \emph{hoyo negro} en base a las imágenes tomadas por un
telescopio.  

Dentro del movimiento de \emph{cultura libre} hay un enlace directo que promueve y
practica la \emph{investigación reproducible}, puedes acceder a leer su libro en \href{https://book.fosteropenscience.eu/es/}{castellano}.

Cómo dice en el libro, \emph{se aplica directamente al método científico}, consiste
en las siguientes cinco fases:

\begin{enumerate}
\item Formulación de la hipótesis
\item Diseño del estudio
\item Realización del estudio y recolección de datos
\item Análisis de datos
\item Informe del estudio
\end{enumerate}

Es de destacar que bajo esta idea no solo es importante el producto final, que
sea bien editado y sin \emph{horrores}, sino que también valora todo el proceso de
creación. Las fallas, los caminos sin salida, los problemas. 

Cuando hablamos de registrar significará \emph{escribir} de alguna forma cada cosa.
Asociarla a algún instante, Tomar bitácora de los avances. Es algo que solamente
mediante la práctica constante se puede pulir y perfeccionar.

Es importante llevar a la práctica esta forma de crear contenidos y nuevos
conocimientos ya que permite abrir caminos hacia nuevas posibilidades. Sobretodo
en las comunidades a las que se les hace difícil el acceso y la reproducción de
conocimientos académicos, que siempre se situan alejados y fuera de lo cotidiano.

\subsection{Programación literaria}
\label{sec:org027374e}

Desde el área de la informática y el \emph{desarrollo de software}, el reconocido
\emph{Donald Kunth} creador del lenguaje de marcado \TeX{} (comunmente Latex), libros de
programación y muchas cosas del mundo de informática.

La idea de este concepto es poder desarrollar o crear un programa cuyo énfasis
esté en la documentación explicativa de lo que se está haciendo. De tal manera
que otro humano pueda seguir y comprender el código para su uso, modificación y
mejora.

Entonces, dado su campo de conocimiento, propone una estructura de textos,
códigos, tablas, imágenes y enlaces, que permitan explicar y dar claridad sobre
la creación de un programa. 

En su \href{http://www.literateprogramming.com/knuthweb.pdf}{paper} define dos conceptos:

\begin{description}
\item[{weabing}] describir lo que se hace en lenguaje humano
\item[{tangling}] un trozo de programa ejecutable
\end{description}

A partir de un mismo archivo será posible producir dos niveles que se intercalan
en el texto e interoperan de manera paralela.

\begin{center}
\includegraphics[width=400px]{./img/org_uso_dual_file.png}
\label{Weabing y Tanglinh a partir de un archivo (adaptación del paper)}
\end{center}


Al realizar \textbf{tangling}, en una parte será necesario describir el programa, en otra obtener el resultado
de su evaluación en cómputo. El concepto mismo significa \emph{enredo}

El término \textbf{weabing}, usado en este contexto hace referencia a la creación de
una \emph{tejido} que interconecta códigos. La creación de un tejido a través del
archivo que, en conjunto con el \textbf{tangling}, permitirán crear la \textbf{red} (web).

De esta manera enfocó el desarrollo de \textbf{Tex} para lograr su objetivo, así como
otros sistemas como \textbf{Org} basados en una escritura más sencilla aprovechan las
ideas y capacidades ya creadas para permitir expandir el campo de la
\emph{programación literaria}.

Así vemos que el \emph{software libre} en sus dimensiones diversas ha logrado llevar
a cabo diferentes ideas de importancia crucial para el desarrollo de la
humanidad, con mejores condiciones de acceso e igualdad.

\section{Componentes principales.}
\label{sec:org262b6cb}

A modo de repaso, dado que hemos visto en las sesiones anteriores.

\subsection{Texto}
\label{sec:org3756e97}

Es tal cual, no hay que poner nada extra.

\subsection{Tablas}
\label{sec:org5b45093}

Son bloques de información con filas y columnas, se construyen con la pleca \textbf{|}
y se pueden construir en base a datos ordenados, además de poder exportar la
información. También permiten realizar cálculos utilizando las funcionalidades
del lenguaje \textbf{calc} que viene disponible en \textbf{emacs}.

\subsection{Listas}
\label{sec:orga65deba}

Se inician con \textbf{-}, \textbf{+} o números según necesites.

\begin{itemize}
\item Perro
\item Gato
\item Vaca
\item Canguro
\end{itemize}

O

\begin{enumerate}
\item Perro
\item Gato
\item Vaca
\item Canguro
\end{enumerate}

O

\begin{itemize}
\item Perro
\item Gato
\item Vaca
\item Canguro
\end{itemize}

Etcétera.

\subsection{Ejemplos textuales}
\label{sec:org5b5b677}

Se demarcan con las etiquetas:
\begin{verbatim}
#+begin_example
Ejemplo de algún texto
\end{verbatim}
\#+end\_example

\subsection{Trozos de código}
\label{sec:org8a7a517}

Se demarcan con las etiquetas:
\begin{verbatim}
#+BEGIN_SRC LENGUAJE
<aquí código de lenguaje>
#+END_SRC
\end{verbatim}

\subsection{Evaluación}
\label{sec:orgdaf9696}

Es todo lo que entrega la etiqueta \textbf{\#+RESULTS}, según como se solicite puede se
el resultado de una salida, o el valor bajo algún formato, etcétera.

\subsection{Etiquetas}
\label{sec:org262b796}

Para atributos de imágenes y figuras:
\begin{verbatim}
#+NAME: nombre_para_referencias
#+CAPTION: texto que se visualiza asociado a figura
#+ATTR_ORG: atributos para figura en orgmode
#+ATTR_HTML: atributos para figura en HTML
#+ATTR_LATEX: atributos para figura en LATEX
\end{verbatim}

\subsection{Encabezados especiales.}
\label{sec:org72a07e1}

Al definir un \emph{lenguaje} en un \emph{bloque de código}. también podemos escoger
varios parámetros de operación, visualización y exportación.

En esta sesión veremos los siguientes:

\begin{description}
\item[{:results}] como se muestran los resultados en org
\item[{:exports}] como se exporta, si solo el código, la evaluación o ambos.
\item[{:tangle}] define el archivo de salida del código
\end{description}

\section{Configuración en spacemacs}
\label{sec:org8d8c71c}

En \emph{emacs-spacemacs} será necesario decirle a \textbf{org} que mediante el paquete
\textbf{babel} reconozca como activo algún lenguaje específico.

El módulo \textbf{babel} es la parte que nos ayudará a gestionar la parte de códigos de
programación.

Por defecto, si bien la lista es amplia, cerca de veinte lenguajes según la
\href{https://orgmode.org/manual/Languages.html\#Languages}{documentación}, también será posible añadir lenguajes extras una vez añadida la
implementación específica.

Para el caso de este curso solo ocuparemos los lenguajes disponibles y
habilitaremos los siguientes.

\begin{itemize}
\item shell (familia de bash, zsh, etc)
\item python
\item awk
\item sed
\item C
\item emacs-lisp
\item emacs-calc
\item gprahviz
\item sql
\item matlab
\item octave
\item ditaa
\item latex
\item javascript
\item gnuplot
\end{itemize}

Esto nos permitirá, además de añadir código hacer \textbf{tangling} de estos y evaluar
su ejecución.

\subsection{Activar un lenguaje}
\label{sec:orgc9c400a}

En el archivo de configuración  \textbf{\textasciitilde{}/.spacemacs}, dentro del bloque \textbf{user-config}
tendrás que añadir lo siguiente.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{common-lisp}
(org-babel-do-load-languages
 'org-babel-load-languages
 (append org-babel-load-languages
         '(
   (shell . t)
   (python . t)
   (awk . t)
   (sed . t)
   (C . t)
   (emacs-lisp . t)
   (graphviz .t)
   (sql . t)
   (calc .t)
   (latex . t)
   (plantuml .t)
   (js . t)
   (gnuplot . t)
   )))
\end{minted}

Si analizas el trozo de código, lo que hace es llamar a la función disponible de
org llamada \textbf{org-babel-do-load-languages} que cargará como lenguajes activos la
lista que se le entrega.


\subsection{Habilitar para que tenga ejecución directa.}
\label{sec:orgcdc92af}

Luego, cuando creamos un trozo de código y necesitamos evaluarlo, cada vez que
necesitemos ejecutarlo \textbf{emacs} nos preguntará  si queremos de verdad ejecutarlo o
no.

Para mejorar el flujo de trabajo, dado que estaríamos seguros de lo que hacemos,
tendremos que configurar la posiblidad de omitir este paso y ejecutar
directamente lo que hacemos.

Inmediatamente abajo del código anterior, en \textbf{user-config}, agregar lo
siguiente.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{common-lisp}
(defun my-org-confirm-babel-evaluate (lang body)
            (not (member lang '(
                                "shell"
                                "python"
                                "awk"
                                "sed"
                                "C"
                                "emacs-lisp"
                                "graphviz"
                                "sql"
                                "calc"
                                "latex"
                                "plantuml"
                                "js"
                                "gnuplot"
                                )
                         )
                 )
            )  ; don't ask for ditaa
(setq org-confirm-babel-evaluate 'my-org-confirm-babel-evaluate)
\end{minted}

En este caso,se define una función \textbf{my-org-confirm-babel-evaluate} que se le
asocia a la función \textbf{org-confirm-babel-evaluate}.

Como ves, en \textbf{elisp} todo son listas y \textbf{(paréntesis)}, siempre que se inicie
alguno tendrá que ir cerrado finalizando, siempre de a pares.

\section{Ejercicio.}
\label{sec:org51e8379}

El siguiente ejercicio consiste en usar la metodología de \textbf{investigación
reproducible} con al herramienta de \textbf{programación literaria}.

Consiste en lo siguiente:

\begin{itemize}
\item escribir y describir cada paso o prueba que hagamos.
\item analizar el problema
\item descubrir patrones
\item estudiar herramientas que nos permitan avanzar
\item probar códigos y comandos
\item resolver el problema
\end{itemize}

Lo siguiente, que quede claro, los archivos e imágenes aquí trabajadas son
solamente con fines pedagógicos y por ningún caso comerciales.

Consiste en un conjunto de imágenes escaneadas del libro \emph{Escribir Cuento,
manual para cuentistas}. La tarea de obtener las imágenes se las encargué a unos
niños vecinos para tener digitalizado el libro. 

Por esta causa es que los archivos tienen diferentes patrones de nombre de
archivo, orientaciones e incluso resoluciones.

Deberemos hacer lo posible para ordenar las páginas con el fin de que al unirlas
nos quede un \textbf{pdf} ordenado.

A continuación deberás realizar lo siguiente:

\begin{itemize}
\item descargar el paquete con imágenes escaneadas de \href{https://www.mediafire.com/file/hmzro583txsdtk9/libro\_scan.zip/file}{mediafire}
\end{itemize}

\subsection{Pruebas de lenguaje: Weabing + tangling}
\label{sec:orgec287b1}

En esta etapa probaremos que tal operan los lenguajes que usaremos.

\subsubsection{Uso de \texttt{bash}}
\label{sec:org8729911}

Basta con usar algún comando sencillo de entre los diponibles.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
pwd
\end{minted}

\begin{verbatim}
/home/david/Proyectos/org_mode_curso/sesion_5
\end{verbatim}

\subsubsection{Uso de \texttt{awk}}
\label{sec:org7c6eb91}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
{print "Primera columna:",$1,"- Última columna:", $NF}
\end{minted}

Enviamos el \textbf{script awk} haciendo \textbf{tangling} con:

\begin{verbatim}
C+u C+c C+v C+t
\end{verbatim}

Luego probamos desde \textbf{bash}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
echo "Uniendo imágenes, logramos un libro" | awk -f prueba.awk
\end{minted}

\begin{verbatim}
Primera columna: Uniendo - Última columna: libro
\end{verbatim}

\subsubsection{Uso de \texttt{python}}
\label{sec:org4c06bb2}

Lo mismo, imprimiendo alguna variable. Deberemos declarar el atributo \textbf{:output}
para mostrar la salida.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{python}
texto="Uniendo imágenes, logramos un libro" 
print(texto)
\end{minted}

\begin{verbatim}
Uniendo imágenes, logramos un libro
\end{verbatim}


\subsection{¿Cómo visualizar imágenes?}
\label{sec:orgbe48b5c}

Puedes usar algún programa como \textbf{xviewer} y hacer una revisión visual.

El formato \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Netpbm}{pnm} es una forma de codificar imágenes, estándar, que entrega XSane,
la herramienta de escaneado de Gnu/Linux.

\subsection{Encontrar patrones y definir un estándar.}
\label{sec:org0640b4b}

Encontrar las distintas formas o patrones en que se escribieron los nombres de
archivos.

Para eso tener en cuenta un \emph{estandar} final como:

\begin{verbatim}
pgn_NROIZQ_NRODER.formato
\end{verbatim}

Dónde NROIZQ y NRODER es un número de 3 cifras, con 0 antes si son números cuyos
valores sean mejores a 100.

Por cada patrón, ¿cuántas imágenes hay?

\subsection{Definir un comando para reemplazar los nombres para cada patrón.}
\label{sec:orge7b17c4}

Cada archivo que tenga en su nombre un patrón diferente al patrón estándar
final, deberá ser cambiado.

Utilizando la línea de comandos, podemos combinar las herramientas de \texttt{bash} con
\texttt{awk} de manera sencilla. 

Esto nos llevará a tener todas las imágenes bajo un mismo formato

\subsection{Programar un script para mostrar cuales páginas están y cuales no.}
\label{sec:orgf4769e9}

Se trata de tomar la lista completa y mostrar aquellas que falten. Porque
podrían faltar.

Incluimos en el script aquellas que están en \textbf{horizontal}.

Partiendo de este script de \texttt{awk}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
{
  NRO[$1]="Si";
  NRO[$2]="Si"
}
END{
for(i=1; i<=450;i+=2){
  indice=int(i/2);
  if(i>100){
    print i-1,i, NRO[i-1]?NRO[i-1]:"No",NRO[i]?NRO[i]:"No"}
  else if(i>=10){
    print i-1,i, NRO["0"(i-1)]?NRO["0"i-1]:"No",NRO["0"i]?NRO["0"i]:"No"
  }else{
    print i-1,i, NRO["00"(i-1)]?NRO["00"i-1]:"No",NRO["00"i]?NRO["00"i]:"No"
  }
 }
}
\end{minted}

En bash se utilizaría. Separamos solamente la parte numérica.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
ls| awk -F'.' '{print $1}'|awk -F'_' '{print $2}'
\end{minted}

Finalmente, aplicando el script de \textbf{paginas.awk} podremos tener el recuento.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
ls| awk -F'.' '{print $1}'|awk -F'_' '{print $2}'|awk -F'-' -f paginas.awk
\end{minted}

\subsection{Convertir de pnm a png}
\label{sec:org36f7f27}

Para poder acceder a mayores herramientas de manipulación convertiremos las
imágenes con formato pngm a png.

\begin{description}
\item[{pnmtopng}] convierte archivo png a png
\item[{convert}] se puede usar en conjunto con el siguiente paso
\end{description}

\subsection{Rotar en 90° a la izquierda}
\label{sec:org2aae8ad}

Con el fin poner las imágenes en horizontal, para que sea posible leer las
páginas como un libro será necesario, además rotar las imágenes.

Pasamos las imágenes que están dentro de \textbf{horizontal} al conjunto completo.

\begin{description}
\item[{convert}] comando para cambiar o modificar imágenes
\item[{opción -rotate ANGULO}] para rotar en cierto ángulo
\end{description}

\subsection{Hacer una revisión visual.}
\label{sec:orgeeb4bc3}

Esta inspección nos permitirá comprobar correctamente el orden y la calidad
suficiente de las imágenes.

\subsection{Si todo va bien, unir las imaǵenes}
\label{sec:orgd567999}

Convertir las imágenes a una resolución menor y unirlas a un solo pdf.

En el paquete original de las imágenes en las páginas correpsondientes al cap.
16 unas repetidas. Por lo que previamente, si deseas completar el libro, te
recomiendo incluir el capítulo 16, que puedes descargar desde \href{https://www.mediafire.com/file/wp3tdass10nbpgg/cap16\_horizontal.zip/file}{aquí} e incluirlas
en esta etapa. 

\subsection{El ejemplo de la clase.}
\label{sec:orgd21f4aa}

Puedes verlo en el video de la sesión 5 y apoyándote en la solución siguiente.

\section{Introducción.}
\label{sec:orgd5313d1}

Este es un ejercicio de ejemplo de lo que sería la \emph{programación literaria} e
\emph{investigación reproducible}.

\subsection{¿Dónde estamos?}
\label{sec:org91b9a33}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
pwd
\end{minted}


Luego voy a listar los directorios.


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
ls
\end{minted}



Vemos que hay en \textbf{Libro}, todos los archivos de adentro del directorio.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
ls Libro/*
\end{minted}

Estos son los datos, como los arreglamos?


Encontrar patrones o los grupos diferentes.

Patrón básico

\begin{verbatim}
PAGINA - NUMERO IZQ NUMERO DER . formato
\end{verbatim}

Mostremos una imagen, para ver como están presentadas.

El escaneo del libro resultó en imágenes blanco y negro, en vertical.

Tiene el grupo distintas codificaciones de archivo.

\url{archivos/Libro/PNJ108-109.pnm}

\subsection{¿Cómo encontraría los patrones diferentes?}
\label{sec:orge7b4cd5}

\begin{itemize}
\item awk
\item[{substr}] ESTO ES UN TEXTO -> ESTO
\item awk
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
pwd
\end{minted}

Listamos todos  los pnm

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
ls *.pnm
\end{minted}


Ahora seleccionamos aquellos que en su nombre tengan "-"

O bien, mejor creamos carpeta para los archivos de portada y contraportada.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
mkdir -p portadas
mv portada.pnm portadas
mv contraportada.pnm portadas
rm out.pnm
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
ls portadas
\end{minted}


Ahora, podemos tomar todos los archivos de página


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
ls *.pnm | awk '{cabeza=substr($0,1,3); extra=substr($0,4,2); print cabeza, extra}'
\end{minted}

Vamos a ver cuantos grupos de patrones hay y cuantos archivos hay de cada grupo.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
{
cabeza=substr($0,1,3);
grupos[cabeza] += 1;
extra=substr($0,4,2);
if (!match(extra,/^[[:digit:]]+$/)){
gextra[extra] += 1;}
}
END{
print "Encabezados"
for (grupo in grupos){
print grupo, grupos[grupo];
}
print "Extras"
for (extra in gextra){
print extra, gextra[extra];
}
}
\end{minted}

Vamos a \textbf{tanglear} -> Cu Cc Cv Ct

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
cat ../agrupar.awk
\end{minted}


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
ls *.pnm | awk -f ../agrupar.awk
\end{minted}


Esta tabla de grupos y patrones de archivos \ref{grupos_patrones} nos indica los casos mínimos que deberíamos considerar.

¿A qué queremos llegar?

\begin{verbatim}
pgn_NROIZQ-NRODER.pnm
\end{verbatim}

Hay un comando 

\begin{itemize}
\item mv para cambiar de nombre
\item en awk hay una función \textbf{system}
\end{itemize}

Vamos a crear el directorio \textbf{corregidos}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
mkdir corregidos
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
{
cabeza=substr($0,0,3);
extra=substr($0,4,2);
# separacion del nombre y extension
split($0,nombre_ext,".");# ["nombre", "ext"]
nombre=nombre_ext[1];
largo=length(nombre);
# caso de pg2, en cabeza un numero
if (cabeza=="pg2"){
numeros=substr(nombre, 3, largo);
}
else{
if (match(extra, /_0/)  || match(extra, /[[:alpha:]][[:digit:]]/)){
 numeros=substr(nombre, 5, largo);
} else{
 numeros=substr(nombre, 4, largo);
}
split(numeros,IZQ_DER,"-");
izq=sprintf("%03d",IZQ_DER[1]);
der=sprintf("%03d",IZQ_DER[2]);
}
comando="mv "$0" corregidos/pgn_"izq"-"der".pnm"
print comando
#printf "%03d-%03d\n",izq, der
system(comando);
}
\end{minted}

Ejecutamos el script sobre la lista de archivos.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
ls  *.pnm|grep "b\.pnm"
\end{minted}

Cambiamos el nombre de esta archivo en especial.
\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
mv pgn136-137b.pnm pgn_136-137.pnm
\end{minted}


Acá, luego de cambiar el nombre del archivo, no debe listar nada.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
ls  *.pnm|grep "b\.pnm"
\end{minted}


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
mkdir corregidos
\end{minted}


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
ls *.pnm | awk -f ../correcciones.awk
\end{minted}


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
ls corregidos
\end{minted}


\url{archivos/Libro/corregidos/pgn\_448-449.pnm}


Vamos a crear un comando para rotar.

\subsection{Convertir a png}
\label{sec:org452347b}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
mkdir en_png
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
ls -F |grep "/$"
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
ls *.pnm | awk -F'.' '{com="convert -rotate -90 "$0" "$1".png"; print com}' | bash
\end{minted}


Movemos los png a en\_png

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
mv *.png en_png
\end{minted}

\subsection{Unimos todas las imágenes en un pdf.}
\label{sec:org85f5139}

Habilitando las políticas de seguridad de pdf, en la configuración de imagemagick, se podrá
manipular el grupo de imágenes para generar un libro en pdf.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
img2pdf *.png --output libro.pdf
\end{minted}
\end{document}
